---
aliases: Teorema del lavoro e dell'energia,
share: true
---
Il teorema dell’[[Energia cinetica|Energia cinetica]] enuncia che il [[Lavoro|Lavoro]] compiuto per variare l’energia cinetica è pari alla differenza fra l’energia cinetica finale e quella iniziale.
$$W = \Delta E_k = {E_k}_f - {E_k}_0$$

###### Dimostrazione
Data la seguente derivazione della legge oraria del [[Moto uniformemente accelerato|Moto uniformemente accelerato]] ${v_f}^2 - {v_0}^2 = 2a\cdot\Delta s$, la si può esprimere in funzione dell’accelerazione ($a = \frac{{v_f}^2-{v_0}^2}{2\cdot\Delta s}$) e sostituirla alla [[Seconda legge di Newton|Seconda legge di Newton]] ($F_x= ma_x$), ottenendo in questo modo:
$$\begin{align*}
F_x &= m\cdot\frac{{v_f}^2-{v_0}^2}{2\cdot\Delta s}\\
F_x\cdot\Delta s&= m \cdot \frac{{v_f}^2-{v_0}^2}{2}\\
F_x\cdot\Delta s & =\frac{m{v_f}^2}{2} - \frac{m{v_0}^2}{2}\\
\end{align*}$$
Ossia che il [[Lavoro|Lavoro]] necessario per variare l’energia cinetica è dato proprio dalla differenza di [[Energia cinetica|Energia cinetica]]:
$$W = \Delta E_k = {E_k}_f - {E_k}_0$$

![](fdf6fa3072ab44279de83f7acf173d46_MD5%201.png)